【勵志】陶傑鼓勵副學士學生散文集

《副學士》
副學士（其之一）

輪到副學士課程的地雷爆炸了，讀護理的八十個學生淪為炮灰。

「副學士」是什麼東西？叫 Associate Degree，是特區政府從美國抄襲過來的。其實 Associate不盡是「副」的意思，開一家律師行，找兩個知己夥拍，叫做 Lee and Associates，雖然這位姓李的掛頭牌，表示人多勢眾，一幫 Associates，並不是這位李先生低一等挽鞋跟班的意思。

美國的副學士，隸屬社區大學，這個大學也是誤譯，不是 University，而是 College。英美的大學，有的是 College，有的是 Institute，有的甚至只是 School，像英國皇家音樂學院（ Royal School of Music），頒授的學位，在歐美音樂界這一行，比牛津大學的音樂系更受尊重。如果唸設計，在倫敦的聖馬田美術學院（ St. Martin's College of Art），比倫敦大學一般美術系畢業更專科。

心理有很多盲障，凡學必崇「大」，不要「小」。凡學位必要「正」，不要「副」，因為副就是低一等的從屬，而不知道人家的 Associate Degree，沒有副的意思，在社會上，不必抬不起頭。

問題出在於混亂的翻譯。本來，美國的聯邦最高法院，民國時代，譯為「大理院」，不是很好嗎？那個時代的中國人有修養，他會想到明朝的大理寺，就是皇帝以下最高定讞的機構──連「定讞」這兩個字，非常高雅，殖民地時代的香港人都明白是什麼意思，中國大陸的人民不會懂。中國文化的優良精神，依次在日本、台灣、香港，誰還異議？

中國含蓄的品味丟光了，假大空膨脹發揚光大，個個都要「威」，十年讓六成中學生升大學，變成言詞的巨人，行動的侏儒。

殖民地時代，英國人育香港人：凡事不要貪威，要注重內容和內涵。那時香港的學歷有三專四級：兩家大學，讀醫科、法律、文學；頒授學位（ Degree），理工學院，學航海、紡織，頒授文憑（ Diploma）──文憑還分高級（ High）和普通（ Ordinary）──下面還有幾家工專，學五金、燒焊，頒證書（ Certificate）。領了證書的五金工人，可以開小店當老闆；有文憑的會計畢業生，可以考英國會計師學會的執照，短短幾年就可以當馬主，比一個港大文學士更有錢。

那時人人安居樂業，何曾有今日之哭哭啼啼？一個政府崇尚實力，含蓄而不多言；繼任的那個，追逐泡沫，就是愛虛假，殖民執政，你乖乖的閉嘴執行，他不必你吹捧。中人治港，就是有一大堆擦鞋奴。副學士的孩子好哪，他們唯一的罪過，是晚出生了三十年。

延伸閱讀：
HKU, School of Professional and Continuing Education

Hong Kong Community College

UOW College Hong Kong, formerly Community College of City University

Hong Kong Baptist University College of International Education

Lingnan Institute of Further Education

《副學士沒打赤腳》
副學士（其之二）

據說「育八萬五」惹禍，「副學士」變成「一褲都係學士」的簡稱，科技專上書院與港大專修學院之護理副學士學位，不獲護士管理局承認專業資格，八十名學生慘變白老鼠。

皆因「育八萬五」年代，董朝政治酬庸，四處派錢，委派公職，東一個委員會，西一個專責小組，在前殖民地部門之外，幾乎另成立一套平行機構。副學士課程的資金四處亂灑，董伯腳痛下台，睬你都，形成今日兩套機構相殘互噬。

但「護士管理局」卻是前「港英」年代就有的機構，如同香港醫學會，亦可視為「港英餘孽」的勢力，例如甚麼中醫中藥，香港醫學會就是崇洋壓中，拒不承認，吹咩？胡搞八年，還是「護士管理局」權威硬淨，把一干護理「副學士」打回票。社工副學士、會計副學士等亦命運相同。

話又說回來，證明回歸十年，前港英的勢力仍然頑固。科專院的護理課程「未達要求」？如果我們補習國民育，了解國情，就知道七十年代，國家盛產「赤腳醫生」，他們沒有讀過大學，憑一股無產階級熱情，去農村給農民接生、打針、割肉瘤。赤腳醫生在毛澤東思想武裝之下，不但從未醫死人，還為國家人民譜寫了莊嚴的醫療篇章。

請問前港英的護士管理局：今日副學士們，有沒有鞋襪穿？如果有，他們的專業水平，又豈會衰過當年的赤腳醫生？人們不禁要問：副學士們都是由董伯思想武裝起來的小將，護管局為何要打壓？有何不可告人的政治圖謀？

《深造進修，慎重抉擇》
副學士（其之三）

董特府年代推出「副學士」課程，自埋地雷，三五年之後，終告爆炸。

許多「副學士」學生聲稱誤信特府宣傳，沒想到成為「大學黑五類」與「就業市場籮底橙」，欠了一身學費巨債，又遭僱主白眼歧視。

當年董特府搞甚麼「副學士」，筆者第一個批定必然失敗觸礁。當時還以為，以董特府之「議而不決，決而不行」的慢三拍作風，「副學士」之議只是噴噴口水，供甚麼「策發會」之類諮詢研究一番就流產。豈知董伯施政，件件拖延，獨是「副學士」的「構想」，一拍後腦瓜就大幹快上，結果終於搞得今日之哭哭啼啼，哀鴻遍野。

平情而論，全怪董伯，也不盡公平，當天「爭報名表」的許多學生，盲目哄上，也有責任。首先，凡是由董特府推出的「新政」，特別是教育方面，比起交通、醫療、財政，更需要打醒十二分精神「睇定先」。因為判斷甚麼「母語教學」、「大學中醫中藥課程」、「副學士學位」之類，必須緊記鄧小平的金句：「實踐是檢驗真理的唯一標準」。

須留意董特首的姪子、霍英東老爺的孫子，以及行政會議的一眾「精中」之士，他們的子女姪甥，有幾多個會以身作則在本地報讀這些課程、接受這等教學，還是都一窩蜂往英美等帝國主義敵對勢力國家的寄宿學校保送，親英崇美，然後頻頻開溜，前往探望在那邊求學的仔仔囡囡。

高官子女的實踐，是檢驗特區教育政策真理的唯一標準。例如，當連曾蔭權特首的公子和媳婦，都在英國讀西醫學內外全科學位而以優異成績畢業的時候，望子成龍的特區父母，在把子女送進本地的大學讀董特府新開辦的中醫中藥課程之前，都要像共產黨員的修養一樣，凡事要「問一個為甚麼」，然後冷靜地打一個電話給英國文化協會，問一問在「回歸」之後每一年，英國院校來特區招生，為何家長學生垂詢者的人數總是「迫爆玻璃」。問過這些問題之後，如果貴子弟仍堅持以李時珍和神農氏為榜樣，誓要為「發展我國醫藥文化遺產」而奮鬥終身，父母才低聲歎一口氣，讓子女自由選擇也不遲。

教育是終身大事，豈可兒戲，中學畢業生想「深造」，包括會考成績只有三個Ｅ的人士在內，今天不比殖民地時代，機會有的是，但不要被「學而差則士」的這「學士」二字迷糊誤導，以為非要讀大學不可。須知方今特首，履歷既非學士，亦非副學士，而是更高尚的爵士，可見成功人士，絕不會因為那個「副」呀「副」的而自卑自怨。同學們，努力，向上，不求名份，充實自己，注意高官子女無人報讀的，懸崖勒馬，切記三思。

《自埋地雷話「副學士」》
副學士（其之四）

前朝董府遺下的計時炸彈，逐一引爆，其中一個巨彈，名為「副學士」。

據傳媒揭發，「副學士」不但向特府借錢交學費，負債纍纍，而且在校內備受歧視，遭校方遺棄，轉讀正式學士無門，連學生證的顏色也不同，借書和實習都比「正學士」低一等。同一所大學，實行美國六十年代阿拉巴馬州巴士的黑白種族隔離制度，連旁聽也遭白眼，副學士的待遇如同黑人。

董特府年代，親中保皇黨把「中國人民」當家作主後。所有的敗政，賴為「殖民地港英埋地雷」，在殖民地時代，有沒有「副學士」這樣的一顆地雷？如此地雷，是彭定康埋的？還是奕信、尤德、麥理浩的傑作？

結論是沒有。殖民地時代沒有「副學士」，但有理工學院的文憑，還有工業學院的證書。

學位（ Degree）高於文憑（ Diploma），文憑又高於證書（ Certificate），文憑還分「高等」和「普通」，但從來沒有學生自稱受歧視，讀得像今日之「副學士」一樣哭哭啼啼。很明顯，這顆地雷，是「當家作主」的董特府親手所埋，這一次即使慣了睜眼說瞎話的保皇親中輿論，也賴無可賴。

殖民地時代香港有實業：紡織、五金、航運，都需要技術管理人才，因此「文憑」和「證書」，等級雖低於「學位」，卻比學位實用，畢業之後，馬上有工作。中學生畢業，不必人人都讀大學，讀理工也可以，讀工專也可以。小農社會，溫飽為重，難民眾多，教育履歷，至緊要通往一隻鐵飯碗。「文憑」和「證書」課程畢業生，比起讀甚麼大學人類學、比較文學一類吹水「學位」更加實惠，個個抬得起頭。

但是自從「祖國」改革開放，工廠北移，香港經濟泡沫化，大學同時急速膨脹為八家，「港英」撤退及時，接手爛攤子的董伯，馬上推出「教育八萬五」，豪情萬丈，宣布十年內讓七成適齡中學生讀大學。
中國人功名思想包袱重，董特府偏設計出「副學士」這個新花樣；「副」的意思就是「不正」；正如「妾」的意思就是「偏房」。加上「科舉崇拜症候群」的 DNA，人人都想當學士、碩士、博士，那麼「文憑」和「證書」誰來要？

「副學士」的玩意抄襲自美國學制，罔顧「國情」，結果自製陷阱，仿美者死。如果美國人的玩意真那麼靈，「中央」早就批准香港搞美式民主，全民來選「特區總統」了，是不是？

可憐許多無辜學生，誤信特府宣傳，讀了「副學士」，以為妾婢終可扶正，豈知一缸眼淚。幸虧八年來，香港電台「陰陽怪氣」，沒有替這樣的政府政策積極宣傳，否則港台大力吹噓「副學士好，副學士正，快報名表喇」，則張敏儀等，豈不是更加作孽？

《死於一個「士」字》
副學士（其之五）

讀書不一定要當什麼學士、碩士、博士，更不必需要副學士。殖民地時代，在理工學院唸一科測量，考取一張高級文憑，將來邊工作，邊繼續考英國的試，最終會比港大那個醫科博士先當老板，養幾個夥計，進馬會做會員。

中文的許多詞彙，會為使用這種語文的人鼓動許多莫名其妙的亢奮。例如「學士」這個名銜，英文只叫 Bachelor，意思可作「討不到老婆的單身漢」，考取一個 Bachelor學位，是什麼天大的殊榮？

讀到碩士，也不過成為「主人」（ Master），「主人」有什麼好威水的？只要付三千六百元月薪給一個菲傭，她就可以每星期一、三、五，都叫你做主人；星期二、四、六，她可以叫你做「爵士」（ Sir），然後下一個月，單雙數倒過來叫，只要主人和爵士肯繼續付錢即可。

中文的一句話叫做「學而優則士」，是「副學士」麻煩的深層根源。這種社會重視花巧的形式，大於內容。大學生上課，喜歡走堂逃課，但大學畢業那天，披戴四方黑帽和禮袍，在校園抱毛公仔舉 V字手勢一起照相，他一定到。

Bachelor， Master， Doctor，本來叫好玩──英美的學者，有一點點學術地位，還可以封為 Fellow呢── Fellow的意思， That fellow，就是「那傢伙」、「條友」，英文有一個姓氏，就叫做「高佬」（ Longfellow），但中文卻譯為「院士」，莊嚴肅穆，與英語原文舉重若輕的瀟灑不符。

「學而優則士」，問題就來了。殖民地時代，英國人偏偏不讓你學而優必士，給你一紙證書（ Certificate），學五金水泥，拿證書，到民間就可以當一個小師傅，就可以跟從小在唐樓的天井一起玩跳飛機的那個小珠女談婚論嫁，沒有問題。

外面的社會，殖民地政府早就為小師傅搭建安排妥當：香港是一個實業的城市。學紡織的，到上海人在荃灣開的紗廠實習，產品輸去歐洲的配額，由港督叫英國政府代你出頭爭取。這樣一來，無論證書、文憑，都有「銜接」的通道。

香港變成「特區」，副學士「銜接」到何處？董政府往雲天遙遠之處一指，告訴小孩：可以「銜接」到「海外大學」。「海外」是什麼地方？印度、婆羅洲還是瑞典？「副學士」像母語學一樣，就此被賣了豬仔。像一百多年前的華工，白骨纍纍，當初也以為乘船過海到三藩市，「銜接」一座金山。

《「副學士」之謎》
副學士（2015年續）

香特「DSE」放榜，社會一片悽惶。市場上不但有許多「升學攻略」的專家，也有社工，生怕小孩自殺。專家聲稱：「同學考試如果不理想，可以試試其他副學士學位」，並鼓勵：「人生漫長，條條大道通羅馬」。

聽見這些廢話，我覺得好笑。中國人的家長，近年都堅信，他們的子女要「贏在起跑線」。如果在「起跑線」上已經輸掉，又何來「條條大道通羅馬」？只要開動沒有中鉛毒的大腦，在邏輯學上想想：如果「條條大道通羅馬」之說成立，那麼每一條起跑線起步，不論高低前後，你都會贏。

所以，考不到Kong U，要讀什麼「副學士」，你的「起跑線」，又一次輸掉了。做人要講真話，雖然真話會不太中聽。

因為「副學士」這個「副」字，在白鴿眼的中國人市場，凡是老闆，皆不會認真對待。十多年前，我就白紙黑字嚴正指出：「副學士」之稱只會引起中國人社會的歧視。

「副學士」這個東西，是抄襲自美國的名稱，叫Associate Degree。英文裏的Associate，是個很微妙的字眼，有「跟從」的暗義，也可以解「夥拍」，平起平坐，但絕對見得人。譬如名牌律師和建築師行，如果招牌叫做Norman Foster and Associates，「霍斯特及伙伴建築師行」，意思就是：如果你上門，找英國建築大師霍斯特設計一幢大廈，建築師行的秘書告訴你：霍大師正休假半年，他去了美國哈佛普林斯頓講學，但我們公司的伙伴（Associates）還在提供服務。你會覺得，認招牌，主人雖然不在，但你對他的Associates一樣有信心。

但中國人的「副」字，語義學（Semantics）的文化聯想，是「不夠正路」的意思。紅樓夢有「金陵十二釵」，黛玉、寶釵、史湘雲、秦可卿，位位巨星，卻又有「金陵十二釵副冊」：尤二姐、尤三姐、薛寶琴、平兒、秋桐之類，皆丫鬟等苦命角色。有副而必有正，但一個「正」字，卻又另外牽對於「偏」──「正室」是大婆，「偏房」是小妻；「正行」是道德生意，「偏門」是黃賭毒之類的江湖買賣。所以，華文之中的「副學士」之說，再加上什麼「贏在起跑線」，一旦標籤為「副學士」，你的前途有問題了，快去找左膠和平機會，叫他們替你出頭吧。

將Associate Degree定性為「副學士」的那個官員，我不敢說是一名白痴，但一定害人無數，打擊他們的自尊。如果我來譯，我會譯為「執行學士」，像報紙的「執行總編輯」，電影的「執行導演」，企業的「執行營運總監」，雖然你一聽「執行」二字，就明白是架床叠屋，職銜膨脹，搵老闆老襯的中國式花樣，但至少有點「務實」之意。你上門找Norman Foster，他的Associates，至少也執行大師的意念，你花錢會舒服。副學士？二奶？No, thanks。

樓主好有心

仲未瞓得着嘅dse考生睇完就好瞓啦，留返啲精神同時間準備放榜之後啲嘢～

如果有心理準備真係可能要讀asso 記得準備好文件同相關副本丶文具學生相等等。同埋唔知今年因為疫情大專院校會點安排收生，如果要walk-in 嘅話就真係唔好慳準備定啲散紙飛的會比較好～

樓主早d 休息啦 夜啦